\chapter{ANALISIS DAN PERANCANGAN SISTEM}

\section{Analisa Sistem}

		Analisa sistem adalah teori sistem umum yang sebagai sebuah landasan konseptual yang mempunyai tujuan untuk memperbaiki berbagai fungsi didalam sistem yang sedang berjalan agar menjadi lebih efisien, mengubah sasaran sistem yang sedang berjalan,merancang/mengganti output yang sdang digunakan, untuk mencapai tujuan yang sama dengan seperangkat input yang lain (bisa jadi lebih sederhana dan lebih interatif) atau melakukan beberapa perbaikan serupa[7].
		Beberapa kebutuhan yang berkaitan dengan sistem aplikasi ini yaitu, analisa sistem yang berjalan, analisis deskripsi dokumentasi yang digunakan, kebutuhan penggunaan sistem, dan kebutuhan perangkat lunak dan perangkat keras yang digunakan, dengan tujuan untuk mengidentifikasikan segala permasalahan atau hambatan-hambatan yang terjadi. Sehingga dapat diadakannya perbaikan-perbaikan yang dapat meningkatkan kualitas dari sistem informasi yang akan dibuat.

\subsection{Analisis Sistem Berjalan}

		Sistem pengendalian anggaran di jasa marga cabang Purbaleunyi masih manual yaitu staff menyusun dan merekap atau mencatat semua pengeluaran lalu diolah menggunakan Ms. Excel sehingga diperoleh anggaran rencana dan realisasi. Setelah itu staff memberikan dokumen anggaran yang sudah diolah ke manager untuk dilakukan evaluasi apakah sudah sesuai atau belum. Jika belum maka staff harus mengecek ulang dan jika sudah benar staff melanjutkan untuk menghitung rencana dan realisasi anggaran. Kemudian setelah selesai staff memberikan dokumen rencana dan realisasi anggaran ke manager untuk dilakukan evaluasi, jika benar maka berkas disimpan ke arsip dan jika belum sesuai staff menghitung ulang. 


\subsubsection{Analisis Prosedur yang Berjalan}
	Pada gambar 5.1, merupakan flowmap prosedur yang berjalan pada proses pengendalian anggaran di jasa marga.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/flowjalan.png}
	\caption{Sistem Pengendalian Anggaran yang sedang berjalan}
	\label{Gambar 5.1}
\end{figure}

\subsubsection{Deskripsi Sistem yang Sedang Berjalan}

		Pada gambar 5.1, dijelaskan sistem pengendalian anggaran di jasa marga cabang Purbaleunyi masih manual yaitu staff menyusun dan merekap atau mencatat semua pengeluaran lalu diolah menggunakan Ms. Excel sehingga diperoleh anggaran rencana dan realisasi. Setelah itu staff memberikan dokumen anggaran yang sudah diolah ke manager untuk dilakukan evaluasi apakah sudah sesuai atau belum. Jika belum maka staff harus mengecek ulang dan jika sudah benar staff melanjutkan untuk menghitung rencana dan realisasi anggaran. Kemudian setelah selesai staff memberikan dokumen rencana dan realisasi anggaran ke manager untuk dilakukan evaluasi, jika benar maka berkas disimpan ke arsip dan jika belum sesuai staff menghitung ulang. 

\subsubsection{Analisis Dokumen yang berjalan}

		Dalam sistem pengendalian anggaran, terdapat dokumen yang selama ini digunakan antara lain data pendapatan dan pengeluaran.

\subsection{Analisis Sistem yang dibangun}

		Dengan melihat kemajuan teknologi di zaman modern sekarang, sistem pengendalian anggaran yang akan dibangun diharapkan dapat membantu permasalahan yang di hadapi oleh Jasa Marga.

\subsubsection{Analisis Prosedur yang Diusulkan}
		Dalam analisis prosedur yang diusulkan terdapat beberapa flowmap mengenai proses validasi data pendapata, proses validasi data pengeluaran, proses pengendalian anggaran, dan proses notifikasi pengendalian anggaran, yang masing-masing akan dijelaskan.

\subsubsection{Proses Validasi Data Pendapatan}
		Pada gambar 5.2, merupakan flowmap proses validasi data pendapatan yang diusulkan pada sistem.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/flowvaldat.png}
	\caption{Proses Validasi Data Pendapatan}
	\label{Gambar 5.2}
\end{figure}

\subsubsection{Deskripsi Sistem Validasi Data Pendapatan}

		Pada gambar 5.2, sistem validasi data pendapatan yang diusulkan pada gambar diatas, yaitu staff admin memasukkan data pendapatan versi jasa marga, dan dept TCM memasukkan data pendapatan versi bank setelah sistem menyimpan data tersebut lalu sistem memberikan notifikasi kepada manager untuk memvalidasi data tersebut apakah sudah sesuai atau belum, kemudian sistem akan mengirimkan hasil validasi tersebut ke staff admin untuk di cek ulang sebelum di proses untuk perhitungan pengendalian anggaran.

\subsubsection{Proses Validasi Data Pengeluaran}
		Pada gambar 5.3, merupakan flowmap proses validasi data pengeluaran yang diusulkan pada sistem.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/flowvalpeng.png}
	\caption{Proses Validasi Data Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.3}
\end{figure}

\subsubsection{Deskripsi Sistem Validasi Data Pengeluaran}
		Pada gambar 5.3, sistem validasi data yang diusulkan pada gambar diatas, yaitu staff admin memasukkan data realisasi pengeluaran dan rencana pengeluaran, setelah sistem menyimpan data tersebut lalu sistem secara otomatis membandingkan kedua data pendapatan tersebut, setelah itu manager memverifikasi perbandingan kedua data pengeluaran tersebut untuk memvalidasi data tersebut apakah sudah sesuai atau belum, kemudian sistem akan mengirimkan hasil validasi tersebut ke staff admin untuk proses perhitungan pengendalian anggaran.

\subsubsection{Proses Validasi Anggaran}
		Pada gambar 5.4, merupakan flowmap proses validasi anggaran yang diusulkan pada sistem.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/flowvalang.png}
	\caption{Proses Validasi Anggaran yang diusulkan}
	\label{Gambar 5.4}
\end{figure}

\subsubsection{Deskripsi Sistem Validasi Anggaran yang Diusulkan}

		Pada gambar 5.4, sistem validasi anggaran yang diusulkan pada gambar diatas, yaitu staff melakukan perhitungan anggaran, lalu sistem menyimpan ke dalam database, dan sistem akan memberikan laporan pengendalian anggaran dan mengirim notifikasi ke manager, manager menerima notifikasi pengendalian anggaran selanjutnya mengevaluasi hasil pengendalian anggaran tersebut setelah itu manager memvalidasi yang akan dikirim ke staff apakah sudah sesuai atau belum.

\subsubsection{Proses Notifikasi Pengendalian Anggaran}
		Pada gambar 5.5, merupakan flowmap proses notifikasi pengendalian anggaran yang diusulkan pada sistem.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.95\textwidth]{figures/flowpengan.png}
	\caption{Sistem Pengendalian Anggaran yang diusulkan}
	\label{Gambar 5.5}
\end{figure}

\subsubsection{Deskripsi Sistem Notifikasi Pengendalian Anggaran yang Diusulkan}

		Pada gambar 5.5, sistem pengendalian anggaran yang diusulkan pada gambar diatas, pengendalian anggaran ini menggunakan metode fuzzy logic. Data yang digunakan yaitu data pendapatan dan pengeluaran. Data ini diperoleh dari laporan keuangan 2017-2018. Staff memilih menu anggaran dan melakukan klik hitung anggaran. Kemudian hasil perhitungan anggaran tersebut diolah secara fuzzy logic dengan variabel awal pendapatan dan pengeluaran serta variabel akhir yaitu anggaran. Dengan fuzzy rule base yang telah ditetapkan maka dapat dihasilkan anggaran yang digunakan untuk anggaran, selanjutnya jika output anggaran telah keluar maka sistem akan memberikan notifikasi anggaran untuk mengendalikan keuangan. Notifikasi tersebut akan diterima oleh staff dan juga manager.

\section{Unified Modelling Language}

		Pada sub bab ini akan diuraikan mengenai visualisasi kemampuang yang diharapkan pada sistem, yaitu usecase, class diagram, sequence diagram, collaboration diagram, activity diagram, statechart diagram, component diagram, dan deployment diagram. Usecase sebagai salah satu sistem yang digunakan untuk memvisualisasikan kemampuan yang diharapkan dari sistem. Pada sistem pengendalian anggaran ini terdiri dari proses validasi, login, kelola bank, kelola pendapatan, kelola pengeluaran, dan kelola pengendalian anggaran, sebagaimana seperti yang dipaparkan berikut. Sesuai dengan gambar ini secara detail kinerja didalam sistem akan dijelaskan pada tabel spesifikasi usecase.

\subsection{Use Case Diagram}

		Pada gamar 5.6, merupakan usecase diagram pengendalian anggaran, dimana terdapat empat aktor yang masing-masing memiliki fungsi atau tugas sendiri, penjelasan usecase akan diuraikan pada tabel usecase. 

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/usecase.png}
	\caption{Use Case Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.6}
\end{figure}

\subsubsection{Table Definisi Aktor}

\begin{table}[]
\caption{Definisi Aktor}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No. & Aktor     &   & Keterangan                                                                                                                                               \\ \hline
1.  & Admin     & : & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan kelola pendapatan, pengeluaran dan meng-klik hitung \\ pengendalian anggaran setelah login pada sistem\end{tabular} \\ \hline
2.  & Admin TCM & : & Melakukan kelola pendapatan bank setelah login pada sistem                                                                                               \\ \hline
3.  & Manager   & : & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan validasi terhadap pendapatan dan pengeluaran \\ yang telah diinputkan oleh admin dan admin tcm\end{tabular}         \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Table Definisi Usecase}

\begin{table}[]
\caption{Definisi Usecase}
\begin{tabular}{|l|l|l|}
\hline
No & Usecase               & Keterangan                                                                                               \\ \hline
1. & Login                 & Melakukan proses login                                                                                   \\ \hline
2. & Kelola Pendapatan     & Melakukan pengelolaan pendapatan                                                                         \\ \hline
3. & Kelola Bank           & Melakukan pengelolaan bank                                                                               \\ \hline
4. & Kelola Pengeluaran    & Melakukan pengelolaan pengeluaran                                                                        \\ \hline
5. & Kelola User           & Melakukan pengelolaan user                                                                               \\ \hline
6. & Kelola Laporan        & Memberikan notifikasi pengendalian anggaran                                                              \\ \hline
7. & Pengendalian Anggaran & Meng-klik hitung anggaran                                                                                \\ \hline
8. & Validasi              & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melakukan validasi terhadap data pendapatan, \\ data pengeluaran, dan hasil pengendalian anggaran \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Skenario Usecase}
\subsubsection{Login}
Nama Usecase	: Login
Aktor			: Admin, Admin Sistem, Manager, dan DGM
Pra Kondisi		: Belum Login
Post Kondisi		: Telah Berhasil Melakukan Login

\begin{table}[]
\caption{Skenario Usecase Login}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}                     & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}                                       \\ \hline
1  & Masuk menu login                                & 2                       & Menampilkan form login                         \\ \hline
3  & Input username dan password                     & 4                       & Validasi login                                 \\ \hline
   &                                                 & 5                       & Menampilkan halaman utama                      \\ \hline
\multicolumn{4}{|l|}{Exceptional Flow of Event}                                                                                 \\ \hline
1  & \multicolumn{3}{l|}{ \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Jika data tidak valid maka sistem akan \\  menampilkan pesan konfirmasi bahwa username dan password salah \end{tabular}} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Pendapatan}
Nama Usecase	: Kelola Pendapatan
Aktor			: Admin
Pra Kondisi		: Data belum di kelola
Post Kondisi		: Data telah di kelola

\begin{table}[]
\caption{ Skenario Use Case Kelola Pendapatan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}   \\ \hline
1     & Masuk menu pendapatan    & 2 & Menampilkan form pendapatan      \\ \hline
3     & Input data pendapatan    & 4 & Menyimpan hail kelola pendapatan \\ \hline
      &                          & 5 & Menampilkan data pendapatan      \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Bank}
Nama Usecase	: Kelola Bank
Aktor			: Admin
Pra Kondisi		: Data belum di kelola
Post Kondisi		: Data telah di kelola

\begin{table}[]
\caption{Skenario Use Case Kelola Bank}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem} \\ \hline
1        & Masuk menu bank       & 2   & Menampilkan form bank        \\ \hline
3        & Input data bank       & 4   & Menyimpan hasil kelola bank  \\ \hline
         &                       & 5   & Menampilkan data bank        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Pengeluaran}
Nama Usecase	: Kelola Pengeluaran	
Aktor			: Admin
Pra Kondisi		: Data belum di kelola
Post Kondisi		: Data telah dikelola

\begin{table}[]
\caption{Skenario Use Case Kelola Pengeluaran}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}     \\ \hline
1    & Masuk menu pengeluaran    & 2 & Menampilkan form pengeluaran       \\ \hline
3    & Input data pengeluaran    & 4 & Menyimpan hasil kelola pengeluaran \\ \hline
     &                           & 5 & Menampilkan data pengeluaran       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola User}
Nama Usecase	: Kelola User
Aktor			: Admin Sistem
Pra Kondisi		: Data belum di kelola
Post Kondisi		: Data telah di kelola

\begin{table}[]
\caption{Skenario Use Case Kelola User}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem} \\ \hline
1        & Masuk menu user       & 2   & Menampilkan form user        \\ \hline
3        & Input data user       & 4   & Menyimpan hasil kelola user  \\ \hline
         &                       & 5   & Menampilkan data user        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Pengendalian Anggaran}
Nama Usecase	: Pengendalian Anggaran
Aktor			: Admin
Pra Kondisi		: Belum dihitung
Post Kondisi		: Sudah dihitung

\begin{table}[]
\caption{ Skenario Use Case Pengendalian Anggaran}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor} & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem} \\ \hline
1    & Masuk menu anggaran       & 2   & Menampilkan form anggaran    \\ \hline
3    & Meng-klik tombol hitung   & 4   & Menampilkan hasil anggaran   \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Kelola Laporan}
Nama Usecase	: Kelola Laporan
Aktor			: Admin
Pra Kondisi		: Belum menerima laporan
Post Kondisi		: Menerima laporan

\begin{table}[]
\caption{Skenario Use Case Kelola Laporan}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}                       & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}           \\ \hline
1 & Masuk menu anggaran                                & 2 & Menampilkan form anggaran                \\ \hline
3 & Meng-klik tombol hitung                            & 4 & Memberikan laporan pengendalian anggaran \\ \hline
5 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Melihat dan menerima \\ laporan pengendalian anggaran \end{tabular} &   &                                          \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsubsection{Validasi}
Nama Usecase	: Validasi
Aktor			: Manager dan DGM
Pra Kondisi		: Belum di validasi
Post Kondisi		: Sudah di validasi

\begin{table}[]
\caption{Skenario Use Case Validasi}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\multicolumn{2}{|l|}{Aksi Aktor}          & \multicolumn{2}{l|}{Reaksi Sistem}              \\ \hline
1 & Masuk menu pendapatan dan pengeluaran & 2 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan form pendapatan \\ dan pengeluaran \end{tabular} \\ \hline
3 & Meng-klik tombol approve              & 4 & \begin{tabular}[c]{@{}l@{}}Menampilkan data pendapatan \\ dan pengeluaran \end{tabular} \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Class Diagram}

		Pada gambar 5.7, class diagram digunakan untuk menampilkan kelas-kelas dan paket-paket di dalam sistem. Class diagram memberikan gambaran sistem secara statis dan relasi antar mereka. Biasanya, dibuat beberapa class diagram untuk sistem tunggal. Beberapa diagram akan menampilkan subset dari kelas-kelas dan relasinya. Dapat dibuat beberapa diagram sesuai dengan yang diinginkan untuk mendapatkan gambaran lengkap terhadap sistem yang dibangun.

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/classdiagram.png}
	\caption{Class Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.7}
\end{figure}

\subsection{Sequence Diagram}

		Sequence Diagram merupakan penggambaran keterhubungan atau interaksi antar objek dalam suatu jangka waktu. Sequence Diagram terutama menampilkan interaksi antara pengguna (user) dengan sistem. Berikut ini adalah Sequence  Diagram dari sistem pengendalian anggaran.

\subsubsection{Sequence Diagram Login}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/seqlogin.png}
	\caption{Sequence Diagram Login}
	\label{Gambar 5.8}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Login Pada Gambar 5.8
\begin{enumerate}
\item User masuk ke aplikasi
\item Tampil form login
\item User menginputkan username dan password
\item Sistem memvalidasi username dan password melalui database
\item Masuk halaman utama admin
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagram Kelola User}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/sequser.png}
	\caption{Sequence Diagram User}
	\label{Gambar 5.9}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Kelola User  Pada Gambar 5.9
\begin{enumerate}
\item User memilih kelola data user di UI User
\item UI User memanggil menu kelola data user
\item Tampil menu kelola data user
\item User mengelola data 
\item Sistem membuka koneksi ke database
\item Sistem mengirimkan data ke database
\item Database memberikan response ke Sistem
\item Sistem menampilkan data user
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagram Kelola Pendapatan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/seqpend.png}
	\caption{Sequence Diagram Kelola Pendapatan}
	\label{Gambar 5.10}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Kelola Pendapatan  Pada Gambar 5.10
\begin{enumerate}
\item User memilih kelola pendapatan di UI User
\item UI User memanggil menu kelola pendapatan
\item Tampil menu kelola pendapatan
\item User mengelola data pendapatan
\item Sistem membuka koneksi ke database
\item Sistem mengirimkan data ke database
\item Database memberikan response ke sistem
\item Sistem menampilkan data pendapatan
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagram Kelola Bank}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/seqbank.png}
	\caption{Sequence Diagram Kelola Bank}
	\label{Gambar 5.11}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Kelola Bank  Pada Gambar 5.11
\begin{enumerate}
\item User memilih kelola bank di UI User
\item UI User memanggil menu kelola bank
\item Tampil menu kelola bank
\item User mengelola data bank
\item Sistem membuka koneksi ke database
\item Sistem mengirimkan data ke database
\item Database memberikan response ke sistem
\item Sistem menampilkan data bank
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagram Kelola Pengeluaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/seqpeng.png}
	\caption{Sequence Diagram Kelola Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.12}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Kelola Pengeluaran  Pada Gambar 5.12
\begin{enumerate}
\item User memilih kelola pengeluaran di UI User
\item UI User memanggil menu kelola pengeluaran
\item Tampil menu kelola pengeluaran
\item User mengelola data pengeluaran
\item Sistem membuka koneksi ke database
\item Sistem mengirimkan data ke database
\item Database memberikan response ke sistem
\item Sistem menampilkan data pengeluaran
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagram Anggaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/seqang.png}
	\caption{Sequence Diagram Anggaran}
	\label{Gambar 5.13}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Anggaran  Pada Gambar 5.13
\begin{enumerate}
\item User memilih prediksi di UI User
\item UI User memanggil menu anggaran
\item Tampil menu anggaran
\item User menginputkan pendapatan dan pengeluaran lalu mengklik tombol hitung
\item Sistem membuka koneksi ke database
\item Sistem mengirimkan data ke database
\item Database memberikan response ke sistem
\item Sistem menampilkan data anggaran
\end{enumerate}

\subsubsection{Sequence Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/seqlap.png}
	\caption{Sequence Diagram Kelola Laporan}
	\label{Gambar 5.14}
\end{figure}

Deskripsi Sequence Diagram Kelola Laporan  Pada Gambar 5.14
\begin{enumerate}
\item User memilih laporan di UI User
\item UI User memanggil menu laporan
\item Menampilkan menu laporan
\item Mencetak laporan
\item Sistem membuka koneksi ke database
\item Sistem mengirimkan data ke database
\item Database memberikan response ke sistem
\item Sistem mencetak laporan
\end{enumerate}

\subsection{Collaboration Diagram}
\subsubsection{Collaboration Diagram Login}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/collogin.png}
	\caption{Collaboration Diagram Login}
	\label{Gambar 5.15}
\end{figure}

\subsubsection{Collaboration Diagram Kelola User}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/coluser.png}
	\caption{Collaboration Diagram Kelola User}
	\label{Gambar 5.16}
\end{figure}

\subsubsection{Collaboration Diagram Kelola Pendapatan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/colpend.png}
	\caption{Collaboration Diagram Kelola Pendapatan}
	\label{Gambar 5.17}
\end{figure}

\subsubsection{Collaboration Diagram Kelola Bank}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/colbank.png}
	\caption{Collaboration Diagram Kelola Bank}
	\label{Gambar 5.18}
\end{figure}

\subsubsection{Collaboration Diagram Kelola Pengeluaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/colpeng.png}
	\caption{Collaboration Diagram Kelola Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.19}
\end{figure}

\subsubsection{Collaboration Diagram Pengendalian Anggaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/colang.png}
	\caption{Collaboration Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.20}
\end{figure}

\subsubsection{Collaboration Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/collap.png}
	\caption{Collaboration Diagram Kelola Laporan}
	\label{Gambar 5.21}
\end{figure}

\subsection{Acitivity Diagram}
\subsubsection{Activity Diagram Login}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actlogin.png}
	\caption{Activity Diagram Login}
	\label{Gambar 5.22}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.22, user menginputkan username dan password, kemudian data akan masuk ke database apabila data valid maka akan tampil halaman user dan apabila tidak maka user akan mengulangi input username dan password.

\subsubsection{Activity Diagram Kelola User}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actuser.png}
	\caption{Activity Diagram Kelola User}
	\label{Gambar 5.23}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.23, user memilih menu user kemudian sistem akan memanggil menu user. Setelah itu sistem akan menampilkan form user dan user dapat mengisi, mengubah, dan menghapus form pendapatan tersebut. Setelah itu database akan mengecek data tersebut, apabila benar maka data akan tersimpan dan apabila salah maka user akan mengulangi isi form user.

\subsubsection{Activity Diagram Kelola Pendapatan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actpend.png}
	\caption{Activity Diagram Kelola Pendapatan}
	\label{Gambar 5.24}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.24, user memilih menu pendapatan kemudian sistem akan memanggil menu pendapatan. Setelah itu sistem akan menampilkan form pendapatan dan user dapat mengisi, mengubah, dan menghapus form pendapatan tersebut. Setelah itu database akan mengecek data tersebut, apabila benar maka data akan tersimpan dan apabila salah maka user akan mengulangi isi form pendapatan.

\subsubsection{Activity Diagram Kelola Bank}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actbank.png}
	\caption{Activity Diagram Kelola Bank}
	\label{Gambar 5.25}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.25, user memilih menu bank kemudian sistem akan memanggil menu bank. Setelah itu sistem akan menampilkan form bank dan user dapat mengisi, mengubah, dan menghapus form bank tersebut. Setelah itu database akan mengecek data tersebut, apabila benar maka data akan tersimpan dan apabila salah maka user akan mengulangi isi form bank.

\subsubsection{Activity Diagram Kelola Pengeluaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actpeng.png}
	\caption{Activity Diagram Kelola Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.26}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.26, user memilih menu pengeluaran kemudian sistem akan memanggil menu pengeluaran. Setelah itu sistem akan menampilkan form pengeluaran dan user dapat mengisi, mengubah, dan menghapus form pengeluaran tersebut. Setelah itu database akan mengecek data tersebut, apabila benar maka data akan tersimpan dan apabila salah maka user akan mengulangi isi form pengeluaran.

\subsubsection{Activity Diagram Pengendalian Anggaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actang.png}
	\caption{Activity Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.27}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.27, user memilih menu anggaran kemudian sistem akan memanggil menu anggaran dan sistem akan menampilkan menu anggaran. Setelah itu user akan memilih pendapatan dan pengeluaran. Setelah itu user akan meng-klik tombol hitung. Apabila data sesuai maka akan tampil hasil perhitungan anggaran.

\subsubsection{Activity Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/actlap.png}
	\caption{Activity Diagram Kelola Laporan}
	\label{Gambar 5.28}
\end{figure}

		 Pada Gambar 5.28, user memilih menu laporan kemudian sistem menampilkan form laporan. User meng-klik tombol cetak maka notifikasi laporan akan muncul di dashboard.

\subsection{Statechart Diagram}
\subsubsection{Statechart Diagram Login}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/stalogin.png}
	\caption{Statechart Diagram Login}
	\label{Gambar 5.29}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagram Kelola User}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/stauser.png}
	\caption{Statechart Diagram Kelola User}
	\label{Gambar 5.30}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagram Kelola Pendapatan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/stapend.png}
	\caption{Statechart Diagram Kelola Pendapatan}
	\label{Gambar 5.31}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagram Kelola Bank}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/stabank.png}
	\caption{Statechart Diagram Kelola Bank}
	\label{Gambar 5.32}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagram Kelola Pengeluaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{figures/stapeng.png}
	\caption{Statechart Diagram Kelola Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.33}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagram Pengendalian Anggaran}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.60\textwidth]{figures/staang.png}
	\caption{Statechart Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.34}
\end{figure}

\subsubsection{Statechart Diagram Kelola Laporan}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.45\textwidth]{figures/stalap.png}
	\caption{Statechart Diagram Kelola Laporan}
	\label{Gambar 5.35}
\end{figure}

\subsection{Component Diagram}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/com.png}
	\caption{Component Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.36}
\end{figure}

\subsection{Deployment Diagram}

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/dep.png}
	\caption{Deployment Diagram Pengendalian Anggaran}
	\label{Gambar 5.37}
\end{figure}

\section{Implementasi Arsitektur Perangkat Keras}

		Pada tabel 5.9 merupakan implementasi pada perangkat keras yang digunakan untuk implementasi dan pengujian fuzzy logic pada sistem pengendalian anggaran. 
\begin{table}[]
\caption{Spesifikasi Perangkat Keras}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No. & Jenis              &   & Keterangan      \\ \hline
1.  & Processor          & : & Intel® Core™ i7 \\ \hline
2.  & Memory             & : & 4 GB            \\ \hline
3.  & Monitor            & : & LCD 14 Inchi    \\ \hline
4.  & Mouse dan Keyboard & : & Standard        \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Implementasi Arsitektur Perangkat Lunak}

		Pada tabel 5.10 merupakan implementasi pada perangkat lunak yang digunakan untuk implementasi dan pengujian fuzzy logic pada sistem pengendalian anggaran.
\begin{table}[]
\caption{Spesifikasi Perangkat Lunak}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
No. & Jenis              &   & Keterangan                  \\ \hline
1.  & Sistem Operasi     & : & Microsoft Windows 10 64-Bit \\ \hline
2.  & Bahasa Pemrograman & : & PHP                         \\ \hline
3.  & Database           & : & MySQL                       \\ \hline
\end{tabular}
\end{table}

\section{Implementasi}
		Berdasarkan  perancangan yang telah dibuat, hasil dari implementasi yang  menjadi tujuan pembuatan perangkat lunak ini yaitu sistem pengendalian anggaran berdasarkan pendapatan dan pengeluaran menggunakan metode \textit{fuzzy logic sugeno} di Jasa Marga Cabang Purbaleunyi.
\subsection{Form Login}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/ss_login.png}
	\caption{Form Login}
	\label{Gambar 5.38}
\end{figure}

		Pada gambar 5.38 terdapat form login. Untuk menggunakan sistem ini, admin harus login terlebih dahulu dengan  memasukkan username dan password pada form Login dibawah ini. Hak akses user terbagi menjadi tiga level yaitu admin, bank, dan manager. 

\subsection{Halaman Utama Admin}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/ss_haladmin.png}
	\caption{Halaman Utama Admin}
	\label{Gambar 5.39}
\end{figure}

		Pada gambar 5.39 terdapat halaman utama admin. Pada halaman utama admin terdapat menu yang dapat diakses oleh admin yaitu user, kegiatan, pendapatan, pengeluaran, metode, dan logout. 

\subsection{Halaman Kelola Data Pendapatan}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/ss_pend.png}
	\caption{Halaman Kelola Data Pendapatan}
	\label{Gambar 5.40}
\end{figure}

		Pada gambar 5.40 terdapat halaman kelola data pendapatan. Pada halaman pendapatan ini merupakan menu yang terdapat di halaman admin yang berisi sub menu untuk menginput, mengedit dan menghapus data pendapatan.

\subsection{Halaman Kelola Data Pengeluaran}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/ss_peng.png}
	\caption{Halaman Kelola Data Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.41}
\end{figure}

		Pada gambar 5.41 terdapat halaman kelola data pengeluaran. Pada halaman pengeluaran ini merupakan menu yang terdapat di halaman admin yang berisi sub menu untuk menginput, mengedit dan menghapus data pengeluaran.

\subsection{Halaman Perhitungan Anggaran}
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/ss-metode.png}
	\caption{Halaman Perhitungan Anggaran}
	\label{Gambar 5.42}
\end{figure}

		Pada gambar 5.43 terdapat halaman perhitungan anggaran. Pada halaman perhitungan ini merupakan menu yang terdapat di halaman admin yang berisi sub menu untuk menghitung anggaran berdasarkan pendapatan dan pengeluaran yang telah diinputkan sesuai dengan bulan dan tahun.

\section{Eksperimen dan Hasil}
\subsection{Eksperimen}

		Pada penelitian ini metode yang digunakan adalah fuzzy logic sugeno. tahapantahapan dalam fuzzy logic sugeno ditunjukkan pada tahapan dibawah ini:  
\begin{enumerate}
\item Menentukan variabel masukan dan variabel keluaran : Dalam penelitian ini variabel masukan berupa data pendapatan tol dan data pengeluaran yang ada di Jasa Marga. Variabel keluarannya berupa anggaran perusahaan terhadap variabel masukan sistem. 
\item Menentukan jenis fungsi keanggotaan masukan dan keluaran serta pembagian nilai label atas beberapa variabel linguistik : Penentuan fungsi keanggotaan ini didasarkan pada hasil data yang diperoleh dengan menentukan batasan antara nilai rendah dan tinggi dari data pendapatan dan pengeluaran. 
\item Pembentukan aturan fuzzy : Dalam sistem ini jumlah rule base dapat ditentukan berdasarkan kombinasi anggota himpunan fuzzy pada masing-masing himpunan fuzzy. Pada sistem ini terdapat 4 rule base yang telah ditentukan.  
\item Inferensi fuzzy : Pada sistem ini inferensi fuzzy yang digunakan adalah metode sugeno dimana anteseden direpresentasikan dalam proposisi dalam himpunan fuzzy, sedangkan konsekuen direpresentasikan dengan sebuah konstanta atau persamaan linear. Nilai konstanta ini diperoleh dengan memperhatikan derajat keanggotaan tertinggi dari masing-masing himpunan pada data yang diperoleh. 
\item Defuzzifikasi : Defuzzifikasi yaitu proses untuk mengubah fuzzy output menjadi crisp output (output dalam bentuk tegas menggunakan fungsi keanggotaan sebelumnya menjadi sebuah nilai). 
\end{enumerate}

\subsubsection{Identifikasi Input}

		Dalam penelitian ini variabel masukan berupa data pendapatan tol tahun 2018 berdasarkan e-toll dan tol tunai terdiri dari enam bank yaitu bank Mandiri, BNI, BRI, BCA, dan BJB, dan data pengeluaran tahun 2018 yang terdapat pada Jasa Marga. Variabel keluarannya berupa anggaran perusahaan terhadap variabel masukan sistem. 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/hasilzz.png}
	\caption{Hasil Prediksi Anggaran}
	\label{Gambar 5.61}
\end{figure}

\subsubsection{Identifikasi Proses}
\begin{enumerate}
\item Menentukan jenis fungsi keanggotaan masukan dan keluaran serta pembagian nilai label atas beberapa variabel linguistik, Penentuan fungsi keanggotaan ini didasarkan pada hasil data yang diperoleh dengan menentukan batasan antara nilai rendah dan tinggi dari data pendapatan dan pengeluaran. Ada 3 variabel fuzzy yang akan dimodelkan, yaitu: 

Pada gambar 5.44, merupakan fungsi linear pengeluaran turun (bahu kiri) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/turun.png}
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Turun}
	\label{Gambar 5.44}
\end{figure}

Pada gambar 5.45, merupakan fungsi linear pengeluaran naik (bahu kanan) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/naik.png}
	\caption{Fungsi Linear Pengeluaran Naik}
	\label{Gambar 5.45}
\end{figure}

Pada Gambar 5.46, Pengeluaran: terdiri atas 2 himpunan fuzzy yaitu NAIK dan TURUN 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/pengnaikturun.png}
	\caption{Pengeluaran Himpunan Fuzzy Naik dan Turun}
	\label{Gambar 5.46}
\end{figure}

Setelah itu, pada gambar 5.47 dapat dicari nilai keanggotaannya: 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/pengnaikturunang.png}
	\caption{Nilai Keanggotaan Pengeluaran}
	\label{Gambar 5.47}
\end{figure}

Pada gambar 5.48, merupakan fungsi linear pendapatan sedikit (bahu kiri) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/turun.png}
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Sedikit}
	\label{Gambar 5.44}
\end{figure}

Pada gambar 5.49, merupakan fungsi linear pendapatan banyak (bahu kanan) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/naik.png}
	\caption{Fungsi Linear Pendapatan Banyak}
	\label{Gambar 5.44}
\end{figure}

Pada gambar 5.50, Pendapatan: terdiri atas 2 himpunan fuzzy, yaitu SEDIKIT dan BANYAK 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/pendbanyak.png}
	\caption{Pendapatan  Himpunan Fuzzy Banyak dan Sedikit}
	\label{Gambar 5.50}
\end{figure}

Setelah itu, pada gambar 5.51 dapat dicari nilai keanggotaannya: 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/pendbanyakang.png}
	\caption{Nilai Keanggotaan Pendapatan}
	\label{Gambar 5.51}
\end{figure}

Pada gambar 5.52, merupakan fungsi linear anggaran berkurang dan bertambah (kurva bahu) dirumuskan sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/berkurang.png}
	\caption{Fungsi Linear Anggaran Berkurang dan Bertambah}
	\label{Gambar 5.52}
\end{figure}

Pada gambar 5.53, Anggaran: terdiri atas 2 himpunan fuzzy yaitu BERKURANG dan BERTAMBAH: 
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.35\textwidth]{figures/angberkurang.png}
	\caption{Anggaran Himpunan Fuzzy Berkurang dan Bertambah}
	\label{Gambar 5.53}
\end{figure}

Pada gambar 5.54 merupakan hasil fungsi keanggotaan dari Naik dan Turun, dan Sedikit dan Banyak dari bulan Januari-Desember 2018 menggunakan data pendapatan dan pengeluaran
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/preddd.png}
	\caption{Fungsi Keanggotaan Naik dan Turun, Sedikit dan Banyak}
	\label{Gambar 5.54}
\end{figure}

\item Pembentukan Aturan Fuzzy, Dalam sistem ini jumlah rule base dapat ditentukan berdasarkan kombinasi anggota himpunan fuzzy pada masing-masing himpunan fuzzy. Pada sistem ini terdapat 4 rule base yang telah ditentukan.  
[R1]  IF Biaya TURUN And Pendapatan SEDIKIT  THEN Anggaran BERKURANG; 

[R2] IF Biaya NAIK And Pendapatan SEDIKIT  THEN Anggaran BERKURANG; 

[R3] IF Biaya TURUN And Pendapatan BANYAK THEN Anggaran BERTAMBAH; 

[R4] IF Biaya NAIK And Pendapatan BANYAK  THEN Anggaran BERTAMBAH;

\item Inferensi Fuzzy, Pada sistem ini inferensi fuzzy yang digunakan adalah metode sugeno dimana anteseden direpresentasikan dalam proposisi dalam himpunan fuzzy, sedangkan konsekuen direpresentasikan dengan sebuah konstanta atau persamaan linear. Nilai konstanta ini diperoleh dengan memperhatikan derajat keanggotaan tertinggi dari masing-masing himpunan pada data yang diperoleh.

Sekarang kita cari nilai z untuk setiap aturan dengan menggunakan fungsi MIN pada fungsi implikasinya: 

Pada gambar 5.55 merupakan nilai z untuk [R1] IF Biaya TURUN And Pendapatan SEDIKIT   THEN Anggaran BERKURANG;

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/z1.png}
	\caption{Nilai z untuk [R1]}
	\label{Gambar 5.55}
\end{figure}

Pada gambar 5.56, [R2] IF Biaya NAIK And Pendapatan SEDIKIT   THEN Anggaran BERKURANG;

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/z2.png}
	\caption{Nilai z untuk [R2]}
	\label{Gambar 5.56}
\end{figure}

Pada gambar 5.57, [R3] IF Biaya TURUN And Pendapatan BANYAK   THEN Anggaran BERTAMBAH;

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/z3.png}
	\caption{Nilai z untuk [R3]}
	\label{Gambar 5.57}
\end{figure}

Pada gambar 5.58, [R4]IF Biaya NAIK And Pendapatan Banyak  THEN Anggaran BERTAMBAH; 

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/z4.png}
	\caption{Nilai z untuk [R4]}
	\label{Gambar 5.58}
\end{figure}

Pada gambar 5.59 merupakan hasil dari inferensi fuzzy selama bulan Januari-Desember 2018
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.75\textwidth]{figures/inferensi.png}
	\caption{Nilai Z dari setiap aturan fuzzy dengan fungsi min}
	\label{Gambar 5.59}
\end{figure}

\item Defuzzifikasi, Defuzzifikasi yaitu proses untuk mengubah \textit{fuzzy output} menjadi \textit{crisp output} (keluaran dalam bentuk tegas menggunakan fungsi keanggotaan sebelumnya menjadi sebuah nilai). Setelah melalui beberapa tahapan diatas, dapat dicari nilai z, yaitu pada gambar 5.60: 

\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.55\textwidth]{figures/z5.png}
	\caption{Nilai Z}
	\label{Gambar 5.60}
\end{figure}

\end{enumerate}

\subsection{Hasil}

		Dalam penelitian ini menggunakan data pendapatan tol tahun 2018 dan data pengeluaran di Jasa Marga pada tahun 2018. Dari keseluruhan tahapan yang telah dilalui, maka diperoleh hasil sebagai berikut:
\begin{figure}[!htbp]
	\includegraphics[width=0.85\textwidth]{figures/hasilzz.png}
	\caption{Hasil Prediksi Anggaran}
	\label{Gambar 5.61}
\end{figure}

	Nilai z pada gambar 5.61 merupakan hasil prediksi anggaran yang dapat digunakan untuk pengendalian anggaran pada periode berikutnya, yaitu ketika akan menggunakan anggaran pada periode selanjutnya dapat mengacu pada prediksi anggaran tersebut tanpa mengabaikan pendapatan aktual. Nilai Z tersebut diperoleh menggunakan proses perhitungan metode \textit{fuzzy logic sugeno} berdasarkan data pendapatan dan pengeluaran yang telah diolah sebelumnya.